# 罗马城中世纪史

## 简介

《罗马城中世纪史》是一项不朽的成就，从410年阿拉里克发动的第一次“罗马之劫”前后开始写起，至1527年查理五世发动的“罗马之劫”前后为止，描绘了横跨近1100年漫长历史当中罗马城的政治、社会和文化变迁，是一幅用千年罗马历史织就的内容丰富的画卷。作者虽然起名城市历史，但地点只是作为舞台，粉墨登场的各色历史人物才是这本书最大魅力所在。王公贵族，教会圣座，蛮族首领，城邦长官，一遍又一遍让罗马这座上帝之城或登顶荣耀或坠入深渊，每每一个时代的故事似曾相识又截然不同，无数的功成名就，让人仰慕崇敬；无数的功亏一篑，让人扼腕叹息，读罢不禁发出一声历史的浩叹。阅读这样一部巨著，只会让人欲罢不能，毫无枯燥乏味之感。

本书历经18年的写作，广泛地使用了极其丰富的原始资料。引用了当时极为丰富的未出版的梵蒂冈图书馆资料，经过了详细繁多的考证，披露了很多教会讳莫如深的细节，刻画了很多栩栩如生的人物，将一千多年精彩纷呈、跌宕起伏的历史如故事般娓娓道来。作者用到的术语非常少，文字包含情感，阅读起来非常流畅，但德语原文中各类详实的注释在古登堡电子书库都没有保留，英语译文反倒保留了下来。作者同时也考查了文艺复兴的兴起，展示了中世纪的思想和事件如何影响了文艺复兴时期的政治和文化生活及思想。

## 说明

本书出版于19世纪末，具有极大的开创性意义。在这部著作问世之前，罗马的中世纪历史一直被古罗马辉煌的过去和后来文艺复兴的光芒所笼罩。然而，格雷戈罗维乌斯却深入探讨了这段经常被忽视的时代，揭示了这一时期的深刻变化、政治阴谋以及罗马教廷作为一股强大力量的崛起。

作者细致入微的研究贯穿全书。他利用了大量原始资料，包括编年史、教皇文件，甚至破败纪念碑上的刻痕。这种对过去的深入挖掘使他能够生动地呈现出中世纪罗马政治和社会的复杂性。然而，格雷戈罗维乌斯不仅仅是一位枯燥事件的记录者，他还拥有讲故事的天赋，将这些细节组织成精彩纷呈的故事。教皇、皇帝、贵族和平民在字里行间栩栩如生，他们的奋斗和胜利构成了一幅人类经验的华丽锦缎。

这部著作非常吸引人的一个地方是对中世纪罗马权力斗争的深入探究。西罗马帝国的崩溃导致了权力真空，造成了很长一段时期的动荡。野蛮人的入侵、拜占庭帝国的崛起以及强力贵族家族的出现都在争夺罗马的控制权。

格雷戈罗维乌斯巧妙地梳理了这些复杂的政治阴谋。让我们得以目睹各个王朝的兴衰、不断变化的联盟以及决定罗马命运的残酷权力斗争。通过对战斗、围攻和暗杀的详细描述，他让读者沉浸在中世纪风云激荡，波澜壮阔的政治世界中。

本书的另一核心主题是描绘了罗马教廷的崛起。格雷戈罗维乌斯追溯了罗马主教如何演变成一个强大的政治和宗教人物的过程。他细致呈现了教皇与皇帝之间的权力斗争、修道院的兴起以及基督教教义的发展。这部著作揭示了主导中世纪欧洲的精神领域与世俗领域之间的复杂关系。

虽然政治阴谋在书中占了很大篇幅，但格雷戈里维乌斯并没有忽视中世纪罗马的社会和文化发展。他描述了人们的日常生活、重塑了城市的经济变革以及这一时期出现的艺术表现形式。我们得以了解到罗马基础设施的衰落、朝圣路线的兴起以及文物器具的重视。格雷戈里维乌斯还探讨了城市生活的常识、作为学习中心的修道院的建立以及古典知识的保存。

《罗马城中世纪史》另一个吸引人的地方是对过去历史的娓娓道来。格雷戈罗维乌斯用生动的描述将读者带回到了过去。我们似乎可以感受到脚下尘土飞扬的街道，听到摩肩接踵的人群，目睹辉煌壮观的古迹和最后悲怆的衰败。书中不乏生动精彩的趣闻轶事，表现了人们的习俗、信仰和日常奋斗。通过这些个人故事，我们可以更深入地了解中世纪人们的思想和他们所面临的困境。

虽然这本著作是写成于150多年前，但格雷戈里维乌斯的作品仍然是学者和历史爱好者的宝贵资料。他细致入微的研究方法和引人入胜的叙述风格仍在激励着无数读者。

## 作者

斐迪南·格雷戈罗维乌斯（Ferdinand Gregorovius），德国历史学家、记者和作家。1821年1月19日生于东普鲁士的内登堡，1891年5月1日卒于慕尼黑。代表作有《意大利漫游岁月》、14卷巨著《罗马城中世纪史》、《雅典城中世纪史》、《哈德良皇帝》、1871年出版的传记《卢克雷齐亚·波吉亚》等。

作者的出生地是一座中世纪哥特式的条顿骑士团城堡，在这里度过了他的童年和青年时代。1832年至1838年，他在贡比宁的文法学校就读，之后在哥尼斯堡学习神学和哲学，一直学习到1841年。在发现自己并不适合牧师这个职业后，格雷戈罗维乌斯重新开始学习，于1843年完成了关于普罗提诺（Plotin）美学的论文。当了两年家教后，他回到哥尼斯堡，在一所公立学校任教至1852年，同时还担任《新哥尼斯堡报》的编辑。1852年，他前往意大利；短暂停留后，启程前往科西嘉岛，在此游历了三个月。之后，在罗马撰写游记。1854年，他决定撰写一部关于罗马的中世纪史，此后的18年里一直从事这项工作。1874年，搬回慕尼黑。1875年，格雷戈罗维乌斯成为巴伐利亚科学院的正式院士，1876年成为罗马首位德国荣誉市民和罗马文艺学院院士。除了每年访问罗马，他还在1880年和1882年到希腊和近东进行了广泛的旅行。


## 丛书

《世界历史文化故事》专注于收集提供详实细节的西方历史书籍，尤其是各种大部头、多卷本历史著作。由于大陆地区的出版审查体制与不充分市场竞争机制，大部头著作出版困难重重，成本巨大，丛书目的就是利用当前最先进的翻译，语言和智能工具将西方各类煌煌世著引入中文世界。一直以来，无论是中国历史或者西方历史，普通读者能接触的历史读本充斥着太多提纲式，点评类理论，让人不忍卒读，反倒打消了大多数读者了解历史真相的愿望和热情。对于占绝大多数的普通读者，他们更喜欢更能接收的依然是各种人物及其经历，最好还能有对话、书信等场景复原。近十多年以来，各种媒体、个人的案例都表明，最能吸引普罗大众的历史叙事形式还是讲故事，而故事则需要大量的细节描写和材料整理。丛书收集的各类历史读本可以为这些故事提供详实可靠的素材，很多作品本身就是一部历史故事集。整理这套丛书的另一点，是学习和借鉴西方特别是欧洲个人著史的传统。中国一直以来历史叙事为官方庙堂所垄断，材料多为皇家实录与政治运作，民间个人著史或异想天开，或流于讹传，数量也凤毛麟角。与此相反，欧洲历史文献中的个人著作非常之多，可追溯至古希腊时期，这种传统与中国形成鲜明对比。丛书中收集的著作大多都为西方史学巨擘倾尽个人才智，历经数十年打磨锤炼而成的精品，这种品质与毅力当为新一代历史爱好者与研究者共同学习与效仿，如此，中国的历史呈现才可能避免胜利者的肆意篡改和污染。
